[轉貼] 人口僅33萬的冰島，如何在2016年歐洲國家盃撼動全世界?

世界排名三年內進步100名，冰島的神話不是一日之寒

三年前，冰島隊的世界排名還是131名，三年後，冰島在排名上一度飆升100位，目前世界排名位居第34。冰島國家隊在歐洲盃預賽踢走了強權荷蘭、力壓捷克、土耳其，以小組排名第一躋身歐洲國家盃，成為有史以來打進歐洲國家盃的國家中最小的一個國家。

首度站上國際舞台的冰島，在過去幾週的賽事，每場都踢出亮眼佳績，不僅踢平了葡萄牙，讓C羅風度盡失、擊敗了奧地利，更是跌破眾人眼鏡的把一直以來被視為足球強國的英格蘭狠狠踢出了歐洲盃，在脫歐事件後對英國雪上加霜。

冰島能夠在這次的歐洲國家盃以最大黑馬的頭銜驚豔全球，如此表現絕對不是天降奇蹟，更不是意外巧合，冰島足球實力的崛起，發展的如此迅猛，其實都來自背後這20年來默默耕耘的結果。

一年中七個月的冰天雪地，冰島人要怎麼踢足球?

冰島是一個非常不適合踢足球的國家，這裡的年均溫是4℃，就算是夏季，平均氣溫也只有11℃，冰島天氣變化終年喜怒無常、雨多風大，從11月到隔年5月，整整長達7個月的時間，都有可能處在冰天雪地的狀態。以前的足球場上，只能看見小石子，幾乎沒有草地，足球場的糟糕狀態，也直接反映了冰島的冬天漫長嚴峻。

冰島的球員大多數體態、資質都非常好，但因為缺少訓練條件，所以很多球員技術都不出色。 在過去，冰島的足球隊只能在夏天踢一踢，由於國內只有半聯賽制度，許多球員及教練幾乎都有副業，門將曾是MV導演、教練更是兼職牙醫。

建造地熱足球場、室內足球屋，冰島準備好了!

為解決這個問題，冰島最開始做的就是建造更多的球場，讓喜歡足球的人有更好的條件，享受足球的快樂。

自2000年起，冰島政府開始大刀闊斧在全國各地興建球場。至今，全國已經擁有七座因應當地嚴苛氣候而建造的室內「足球屋」- 擁有正規足球場大小、人工草皮， 更衣間、醫療室、看臺等，有些足球屋甚至可以容納數千位觀眾， 讓冰島人一年四季都可以在此練球。 就算是在僅有7000位居民的偏遠小鎮，也擁有一個室內足球屋給他們使用。

除了足球屋，冰島也在每間學校都興建足球場。 至今，全國已與有150座擁有地熱暖氣系統的室外足球場，對於只有33萬人口的小國而言，此規模相當可觀。國家如此重金投資，已經顯示出培養足球精英的決心!

教練人才濟濟，足球教育從小開始

根據統計，截至2016年，冰島有180人擁有歐洲足協A級教練牌，600人擁有B級教練牌，也就是說，平均每500個冰島人當中就有一位足球教練，比例遠勝每1萬1000人才有一名教練的英格蘭。

冰島既擁有充裕的優質教練，亦有優質的教育制度和體育設施。一般6歲大的冰島孩子，在一週裡有3或4次踢足球的練習，而且他們同時會接觸其他運動如籃球、手球和田徑運動。可以說，這些孩子從小就能受到正規、優質的足球訓練。 這些教練就是冰島隊成功的最大秘訣，他們組成了冰島的足球體系，從小就開始悉心培養。

雙教練制度奏效，國家隊選手默契無間

冰島國家隊採用雙主教練制，聘用瑞典人Lars Lagerbäck 和土生土長的冰島人Heimir Hallgrimsson 共同執教。

無可否認，雙教練是一種很難成功的系統，在世界球壇中亦不常見，但在冰島卻是少數成功的例子。Lars Lagerbäck 之前帶領瑞典國家隊，有多次世界盃及歐洲盃的國際經驗，他為冰島帶來的是戰術及專業的足球知識 ; Heimir Hallgrimsson瞭解這群冰島孩子，除了激勵球隊士氣外，亦負責挑選有潛質的冰島球員加入國家隊，兩人彼此分工，合作無間。Lars相信，兩個人看到的才會更全面，在這場歐洲盃中，證實他這點是正確的。

國家小，對冰島而言亦是優勢。Heimir Hallgrimsson 表示，大部分的冰島國家隊球員幾乎一待就是好幾年，再加上現在的這批國家隊選手，年齡相仿，從青少年時期就開始一起踢球，一起成長，10多年過去，早已培養了深厚的情感與默契，而這正是冰島國家隊與其他國家隊選手比起來，更顯得難能可貴的地方。

瘋狂的足球文化，全國民眾都是球迷

小國寡民的冰島，首次站上國際舞台，對國人而言是件不得了的大事，足以讓全國陷入瘋狂。在法國，每場比賽都有將近3萬人，也就是將近10%的冰島人口跨海觀賽 ; 在國內，電視的轉播收視率更是高達99.8%，歐洲盃開打以來，冰島全國上下不分男女老少都成了球迷，一路相挺。

為了看球賽，冰島全民總動員： 冰島航空特別安排直飛法國的球迷專機 ，搶不上後補機位的，乾脆自行包下私有民航機前往法國為自己的戰士助威 ; 冰島許多銀行、公司行號、店家紛紛在冰島有球賽的當天提早關門，讓員工可以提早回家觀賽 ; 雷克雅維克街頭，更是罕見的封街搭建大型舞台，讓冰島民眾可以齊聚一堂為國家隊加油!

原本夏季是屬於冰島結婚的旺季，許多新人知道自己身邊的親朋好友們都會在這一個月飛往法國看球賽，與其舉辦一場沒人來參加的婚禮，不如直接將婚禮延期，證婚的牧師也樂的讓自己放假，買了張前往法國的機票，準備好到現場觀賽。

一場歐洲盃足球賽，冰島人以各自的方式，表現對國家隊的支持。

霸氣的慶祝方式，撼動了全世界

每場比賽結束後，冰島全隊都會走向冰島球迷聚集的場邊，舉高雙手，由隊長Aron Gunnarsson帶領著冰島球迷邊拍手邊大喊 「HÚ」，每一聲 「HÚ」 都劃破天際，無論是在法國還是在冰島，不分時空的同步進行，讓全世界都驚嘆。陣陣的「維京戰吼」(Viking chant)，是集氣、是加油，是慶祝，更是滿分感謝。

在7月3日對上法國的八強賽中，人們再一次從這支冰島隊身上獲得了震撼：儘管上半場連失4球，換作是許多國家，面對如此絕境，下半場預計早已徹底崩盤，但下半場一開始，冰島隊竟還能連追兩球，在最後的45分鐘取得了2-1的勝利。 球員們進球後不慶祝，只想趕快重新發球爭取時間，他們從不放棄，展現出來的團結一致，早已融化了全世界球迷的心。

終場哨響，法國隊慶祝勝利，但現場的大部分掌聲卻留給了冰島。儘管最後依舊以5-2輸給了法國，但場邊球迷不哭、不抱怨、不憤而離場、不暴動，他們選擇在雨中留在位子上，不離不棄，展現高風度，與國家隊選手再做一次「維京戰吼」，表達對國家隊的肯定與感謝。此舉就連當日在現場觀賽的法國總統François Hollande 都為之震撼，不顧保全勸其儘速離場，依然留在場邊欣賞這任誰看了都感動到鼻酸的一幕。

法國國家隊 (Équipe de France de Football) 賽後也特地上冰島國家隊的Facebook專頁上 (KSÍ – Knattspyrnusamband Íslands) 留言，表示冰島的球迷是在法國觀賽的球迷中最優秀的，一路走來，冰島國家隊強烈的鬥志與堅強的實力陣容，讓這份榮耀實至名歸。

冰島國家隊凱旋歸國，英雄式受到熱烈歡迎

上演「黑馬傳奇」的冰島足球隊在八強賽被法國淘汰後結束了歐洲盃之旅，賽後隔天就搭乘班機返回了冰島，民眾早已破不及待。「Our boys in blue are back! 」是冰島媒體下的斗大標題。

冰島一路過關斬將，場場都進球，還能夠踢走從小就被許多球員視為偶像的英格蘭國家隊挺進8強，已經非常不簡單。雖敗猶榮，也寫下了國家隊由始以來的最佳成績，冰島首相特別呼籲雷克雅維克民眾前往市中心的Arnarhóll公園迎接球員歸國。

載著冰島國家隊的班機在Keflavík機場著陸前，當地的消防員就用高壓水槍為在機上的球員送上一道人工彩虹以示敬意。下飛機來到雷克雅維克後，球員們乘坐雙層巴士沿著市中心的街道遊行，冰島民眾紛紛上街頭、在陽台上、屋頂上，手拿著冰島旗幟與球衣，熱烈地向車隊揮舞雙手。

車隊隨著冰島經典歌曲的演唱來到了Arnarhóll，主持人隨後一一唱名，讓每一位選手向前接受台下民眾的熱情歡呼。隊長Aron Gunnarsson也最後一次在舞台上帶領著3萬名雷克雅維克市民一起做起「維京戰吼」，場面實在壯觀。

教練係兼職牙醫

冰島隊為何突然變成黑馬？

一直以來冰島足球隊都被視為「歐洲魚腩」（意思指球隊的實力太低，不足以影響比賽的整體戰績，同時亦為一些稍強的隊伍提供「輕鬆吃掉」進而取分的好機會）。一直以來冰島都由於天氣、設備不好而導致不能在這種戶外運動上有很大的作為。直至2000 年開始，由KSÍ (Knattspyrnusamband Íslands,冰島足球總會)的「足球革命,football revolution」才為冰島的足球帶來了新的氣象。

在這場「足球革命」中，冰島足球總會在冰島國內大肆興建基礙設施，同時加強青訓和教練培訓，致力於促進足運發展。這項計劃的靈感源於挪威，由於挪威北部和冰島的情況差不多，而在1990年代早期開始，挪威政府為了克服不利的天然因素，於是興建室內草地球場。當時KSÍ就曾派遣團隊到挪威考察，回國後提出就發起動議，目標是在全國每一個城鎮都興建起碼一個具暖氣系統的室內足球場，以確保運動員在最佳環境下投入訓練。這也是現在你在冰島會看到不少室內足球場的原因。

冰島首個室內足球場於2000年建成，地點在凱夫拉維克國際機場（Keflavik international Airport，KEF）附近，數年內建成7座標準室內足球場及過百座小型運動場，幾乎每間學校附近也修建了球場，鼓勵青少年參與足球運動，現在如果你閒逛於冰島的街頭，無論是首都雷克雅維克，還是遠至離島--西人島(韋斯特曼納群島, Westman Island)都可以看到穿著球衣拿著足球準備去練習的少男少女。雖然在2008年冰島經歷金融危機破產，但KSI 並沒有停止這項計畫，反而繼續免費開放球場予公眾使用，令足球可以更全面地普及，至今冰島已有超過180 個標準足球場了。

除了興建足球場，KSI 亦同樣重視青少年培訓，各地區球隊會提供完善的足球訓練給兒童及青年，也有規定青年們每年須接受11個月的特訓，同時每星期至少練習6次。為了增加訓練適齡青年的人手，冰島也同步推行教練培訓制度，現時大部分冰島國內教練都擁有歐洲足協B級以上證書。另外，KSI 也會定期安排具潛質的冰島球員到海外受訓，讓他們效力歐洲大球會，汲取更多比賽經驗。

除了有全國完善的訓練系統、專業場地的配合，冰島國家隊教練Lars Lagerbäck也是另一個讓冰島足球走向世界舞台的幕後大功臣，他就曾經說過：「要變成一支成功的球隊，不一定要有好球員，但必須有清晰思路要如何比賽，要有清楚的戰術。」有數據顯示，冰島隊全隊球員的身價加起來才約莫等於「嘲諷」他們的C朗拿度(Cristiano Ronaldo)的四分之一，雖然沒有身價高昂的世界名將，但是在教練Lars Lagerbäck 和新上任的教練Heimir Hallgrímsson 雙管齊下的帶領和引導之下，也令冰島足球隊在今年的國際足壇上取得了非常亮眼的成績。

香港班友踢又唔叻
又要唔尊重理論

請個摩力克都要趕走
廢KIM最啱心水

水平點會好

講起以前有隊波 以各樣有趣嘅慶祝動作而聞名全球
都係黎自冰島 叫Stjarnan

某人說：體育運動對香港經濟沒有任何貢獻

條友咪就係中港大戰都唔敢講自己撐邊隊嗰件

中國13億人 又有錢過冰島
都搵唔到11個踢得 抵你班國足俾人笑